---
title: "Apuntes: Permisos Básicos en GNU/LinuX"
author: [Angel Berlanas Vicente]
date: 
subject: "Permissions"
keywords: [users, groups]
subtitle: Unit 05
lang: "en"
page-background: "../rsrc/backgrounds/background-2025.pdf"
page-background-opacity: 1
titlepage: true,
titlepage-text-color: "000000"
titlepage-rule-color: "360049"
titlepage-rule-height: 0
titlepage-background: "../rsrc/backgrounds/background-title-2025.pdf"
...

\maketitle
\tableofcontents

\newpage
# Introducción

Usuarios, permisos y carpetas básicas en GNU/LinuX

## Usuarios

LinuX es un sistema multiusuario, y se utilizan diferentes usuarios para gestionar de manera segura las capacides y los permisos de las aplicaciones y servicios que ejecuta el SO.

Ya hemos visto que podemos tener varios usuarios logados a la vez en el sistema (*multiusuario*), estos logins pueden ser a través de las consolas normales (*tty[1-6]*), la gráfica (*tty7*) o via logins remotos (*ssh*).

Para iniciar sesión cada usuario tiene dos elementos indispensables:

 * login
 * password

No hay que confundir el login con el *Nombre Completo*, este puede ser con mayusculas, minúsculas, espacios...
Además hay una serie de carpetas y datos que tienen que ver con la creación de un usuario. Esto lo vamos a ver más adelante.

El usuario con más privilegios en LinuX es aquel cuyo login es **root** (Raiz). Este es el único con derechos suficientes para crear o eliminar a otros usuarios, además de acceder a todo el sistema de ficheros sin ninguna restricción. Es el **superusuario** en GNU/LinuX.

En Ubuntu la cuenta de **root** está deshabilitada, por motivos de seguridad. La idea principal es que si intentamos un ataque por fuerza bruta, si sabemos al menos una de las dos partes de la clave necesaria, es más sencillo conseguir entrar que si tenemos que probar. Sin embargo en otras distribuciones lo que se hace es que se deshabilita el login de root via remota (**ssh**), de esta manera podemos logarnos en el equipo con **root** en un equipo, pero si nos estamos conectando via *ssh*, primero tendremos que pasar por un *usuario desconocido*. Como veis son soluciones muy similares en su conclusión final.

Para crear un usuario desde la terminal se puede usar el comando **adduser**.

\newpage

## Grupos

En Linux además existen grupos de usuarios también administrados por root o por un usuario designado por este. Los grupos permiten otorgar los mismos privilegios a un conjunto de usuarios.

Siempre que se añada un usuario al sistema se creará un grupo con su mismo nombre, llamado grupo primario. Durante la creación o posteriormente, se podrá incorporar el usuario a otros grupos secundarios.

Tanto los usuarios como los grupos se identifican por el sistema a través de un identificador (*ID*) numérico. El usuario root siempre tiene el ID cero. Cada usuario cuando se conecta al sistema posee un identificador de usuario asociado (uid) y un identificador de grupo (gid).

Para comprobar el uid de nuestro usuario, y el gid del grupo principal al que pertenece, podéis ejecutar la orden

```shell
 id
```

 Al añadir un usuario también se creará un directorio base para el mismo con el nombre de su login.  Este directorio se coloca por defecto en el directorio **/home** excepto para root, cuyo directorio  base es **/root**.

La información asociada a los usuarios en un sistema Linux se guarda en el fichero `/etc/passwd`
y las contraseñas y datos afines en  `/etc/shadow`.

Por su parte la información de los grupos y sus miembros están en `/etc/group`.

\newpage
## Administración de usuarios y grupos en GNU/LinuX

En nuestro centro tanto el profesorado como el alumnado acostumbran a personalizar su escritorio, incluyendo accesos directos, carpetas y demás vínculos que considera importantes y cómodos en su tarea diaria. Pero todo esto incomoda, en muchas ocasiones, a otros usuarios que también utilizan el mismo equipo. Esta situación es especialmente patente en las aulas de informática, donde parece que el alumnado compite en crear ámbitos de trabajo extravagantes e inútiles, con la pérdida de tiempo en la carga del sistema operativo y que posteriormente repercute en nuestro trabajo al tener que estar reinstalando equipos, eliminando programas, etc.

Para resolver el problema anterior es necesario disponer de una base de datos de usuarios y grupos donde poder asignar o denegar permisos de acceso a los recursos autenticados de nuestro centro. Ello permitirá personalizar los entornos de trabajo de cada usuario, dando solución al problema planteado tanto por el profesorado como por el alumnado.

La administración de usuarios y grupos solamente puede realizarlas el usuario root utilizando los comandos de gestión de usuarios. Las tareas y los comandos para realizarlas son:

| Tarea | Comando|
| ------|--------|
|Creación de usuarios | adduser|
|Modificación de usuarios | usermod|
|Modificacion contrasenyas | passwd,chpasswd|
|Eliminación de usuarios | userdel|
|Creación de grupos | addgroup|
|Modificación de grupos | groupmod|
|Eliminación de grupos | groupdel|
|Añadir usuarios a un grupo | adduser|
|Quitar usuarios de un grupo | deluser|

### Creación de usuarios

El comando `adduser` permite añadir un usuario indicando como parámetros la información particular para crear el usuario en la misma líne de comandos. La sintaxis es:

`adduser loginUsuario`

### Establecer la contraseña del usuario

`sudo passwd violin`

Entonces el sistema nos preguntará dos veces la contraseña que queremos asignar a violin.

Se recomienda que el nombre de usuario sea en minúsculas y además de letras también puede contener números y algún signo como guiones normales y guiones bajos. Debemos recordar que unix distingue entre mayúsculas y minúsculas, es decir, Director es distinto de director.

Otra opción es usar `chpasswd` que permite ser **scriptado** ya que acepta de manera *natural* que la contraseña le llegue por entrada estándar.

Ejemplo:

`echo "violin:violinPass123"| chpasswd`

De esta manera podemos incluirlo en el script de generación de usuarios si fuera necesario. 

>**NOTA**: Esto es una práctica peligrosa, ya que el usuario cuenta con una contraseña *conocida* por varias personas, lo correcto sería que en el primer login se la cambiara o que esta técnica solo se usase para usuarios *genericos*.

### Modificación de usuarios

Se utiliza el comando usermod y permite cambiar el nombre del usuario, su carpeta $HOME, su intérprete de comandos, los grupos a los que pertenece y algunos otros parámetros.

`sudo usermod -d /home/primer_violin violin`

### Eliminación de usuarios

Se realiza con el comando `userdel` seguido del nombre del usuario. Con la opción -r eliminará también su carpeta home, ejemplo:

`sudo userdel -r viola`

Eliminaría el usuario viola y su carpeta $HOME.

### Creación de grupos

El comando `addgroup` permite añadir un grupo indicando como parámetro el nombre del grupo.

Ejemplo, si deseamos crear un grupo llamado 'metal' ejecutaremos:

`sudo addgroup metal`

### Modificación de grupos

El comando groupmod permite modificar el nombre de un grupo o el gid del mismo.

La sintaxis es: `sudo groupmod [-g nuevo-gid] [-n nuevo-nombre] nombre-grupo`

### Eliminación de grupos

Se realiza con el comando groupdel seguido del nombre del grupo, ejemplo:

`sudo groupdel metal`

Eliminaría el grupo metal. Si algún usuario tuviera dicho grupo como grupo primario, el comando groupdel no eliminará el grupo.

### Añadir usuarios a un grupo

Se utiliza el comando adduser seguido del nombre del usuario y del nombre del grupo al que queremos añadirle, ejemplo:

`sudo adduser trompa metal`

### Quitar usuarios de un grupo

Se utiliza el comando `deluser` seguido del nombre del usuario y del nombre del grupo del que queremos quitarle, ejemplo:


`sudo deluser trompa metal`

Para más información de todos estos comandos se puede consultar la ayuda del manual ejecutando man seguido del nombre del comando, ejemplo man adduser.

\newpage

### Herramienta gráfica de administración de usuarios

Ubuntu y Debian disponen de una herramienta gráfica de administración de usuarios que es *'users-admin'*.

![Herramienta  para administración de usuarios y grupos](imgs/UsersAndGroups.PNG)\ 

Gestión de los miembros de cada uno de los grupos que encontramos en el equipo

![Herramienta  para administración de usuarios y grupos](imgs/UsersAndGroups_grupoAdm.PNG)\

\newpage

# Tareas de Calentamiento

Muchas de las soluciones de los scripts que van a aparecer a continuación están en la página de manual del comando `test`. 
Otras serán la combinación de `ls`, `cut` y algo de astucia por parte de l@s futur@s administrador@s de Sistemas.

Para la comprobación del correcto funcionamiento de los diferentes scripts, deberéis ir creando la infraestructura necesaria 
en el entorno de ejecución.

Todas estas tareas tendréis que hacerlas en vuestra máquina virtual, ya que la creación  de usuarios y grupos es una operación para la que se 
requieren privilegios de superusuario.


## Tarea 01

Sabiendo que en el fichero `/etc/passwd` se encuentra la información básica acerca de los usuarios del sistema. Haced un shell script que 
compruebe que el usuario que se le indica como argumento ya existe en el sistema y si no existe que lo añada. 

En caso de que se encuentre presente ya, debe mostrar un mensaje y no crearlo.

Ejemplos:

```shell
usuario@maquina:~/UD04-Usuarios/Scripts/01-test-or-create.sh smx
 * El usuario smx ya existe, no se hace nada.
```

```shell
usuario@maquina:~/UD04-Usuarios/Scripts/01-test-or-create.sh trol
 * El usuario trol no existe, 
 * Ejecutamos el comando <RELLENAR AQUI>
```

## Tarea 02

Sabiendo que en el fichero `/etc/group` se encuentra la información básica acerca de los grupos del sistema. Haced un shell script que 
compruebe que el grupo que se le indica como argumento ya existe en el sistema y si no existe que lo añada. 

En caso de que se encuentre presente ya, debe mostrar un mensaje y no crearlo.

Ejemplos:

```shell
usuario@maquina:~/UD04-Usuarios/Scripts/02-test-or-create-group.sh smx
 * El grupo smx ya existe, no se hace nada.
```

```shell
usuario@maquina:~/UD04-Usuarios/Scripts/02-test-or-create-group.sh trolls
 * El grupo trolls no existe, 
 * Ejecutamos el comando <RELLENAR AQUI>
```

## Tarea 03

Sabiendo que en los ficheros /etc/passwd y /etc/group está la información básica de los usuarios y los grupos del sistema. Crea un Shell Script que cree un listado de
todos los grupos con los usuarios que pertenecen a ese grupo.

\newpage


## Usuario propietario y grupo propietario de un archivo

Anteriormente se ha comentado que en Unix todos los archivos pertenecen obligatoriamente a un usuario y a un grupo. Cuando un usuario crea un nuevo archivo, el propietario del archivo será el usuario que lo ha creado y el grupo del archivo será el grupo principal de dicho usuario. Existe la posibilidad de que el grupo sea **nogroup** y el usuario **nobody**, pero incluso estos son usuarios y grupos (especiales, eso sí) que se encuentran en el sistema.

Ejemplo, si un usuario llamado 'violin' cuyo grupo principal es el grupo 'cuerda' crea un nuevo archivo, el propietario del archivo será 'violin' y el grupo propietario del archivo será 'cuerda', o lo que es lo mismo, el archivo pertenecerá al usuario violin y al grupo cuerda. Obligatoriamente, todos los archivos del sistema pertenecen a algún usuario y a algún grupo.

Con el comando ls añadiendo la opción -l (formato largo) podemos visualizar el usuario propietario y el grupo propietario del archivo, ejemplo:


![Mostrar el propietario con el comando ls -l](imgs/Captura_ls_01.PNG)
\

Comprobamos que el usuario propietario es violin y el grupo propietario es cuerda. La misma información podemos verla desde el administrador de archivos si vamos a la carpeta /home/violin y mostramos las columnas correspondientes:

![Navegador de archivos](imgs/Captura_nautilus_01.PNG)
\

## Tipos de permisos

En los Sistemas Unix, la gestión de los permisos que los usuarios y los grupos de usuarios tienen sobre los archivos y las carpetas, se realiza mediante un sencillo esquema de tres tipos de permisos que son:

* Permiso de lectura
* Permiso de escritura
* Permiso de ejecución

El significado de estos permisos difiere si se tienen sobre archivos o sobre carpetas. A continuación veremos el significado para cada uno de los casos:

### Permiso de lectura

Cuando un usuario tiene permiso de lectura de un archivo significa que puede leerlo o visualizarlo, bien sea con una aplicación o mediante comandos. Ejemplo, si tenemos permiso de lectura sobre el archivo examen.txt, significa que podemos ver el contenido del archivo. Si el usuario no tiene permiso de lectura, no podrá ver el contenido del archivo.

Cuando un usuario tiene permiso de lectura de una carpeta, significa que puede visualizar el contenido de la carpeta, es decir, puede ver los archivos y carpetas que contiene, bien sea con el comando 'ls' o con un explorador de archivos como natilus, thunar,...  

Si el usuario no tiene permiso de lectura sobre la carpeta, no podrá ver lo que contiene.

El permiso de lectura se simboliza con la letra 'r' del inglés 'read'.

![Permiso de lectura](imgs/Captura_r.png)

### Permiso de escritura

Cuando un usuario tiene permiso de escritura sobre un archivo significa que puede modificar su contenido, e incluso borrarlo. También le da derecho a cambiar los permisos del archivo mediante el comando chmod así como cambiar su propietario y el grupo propietario mediante el comando chown. Si el usuario no tiene permiso de escritura, no podrá modificar el contenido del archivo.

Cuando un usuario tiene permiso de escritura sobre una carpeta, significa que puede modificar el contenido de la carpeta, es decir, puede crear y eliminar archivos y otras carpetas dentro de ella. Si el usuario no tiene permiso de escritura sobre la carpeta, no podrá crear ni eliminar archivos ni carpetas dentro de ella.

El permiso de escritura se simboliza con la letra 'w' del inglés 'write'.

![Permiso de escritura](imgs/Captura_rw.png)

\newpage
### Permiso de ejecución

Cuando un usuario tiene permiso de ejecución de un archivo significa que puede ejecutarlo. Si el usuario no dispone de permiso de ejecución, no podrá ejecutarlo aunque sea una aplicación.

Los únicos archivos ejecutables son las aplicaciones y los archivos de comandos (scripts). Si tratamos de ejecutar un archivo no ejecutable, dará errores.

Cuando un usuario tiene permiso de ejecución sobre una carpeta, significa que puede entrar en ella, bien sea con el comando 'cd' o con un explorador de archivos como Konqueror. Si no dispone del permiso de ejecución significa que no puede ir a dicha carpeta.

El permiso de ejecución se simboliza con la letra 'x' del inglés 'eXecute'.

![Permiso de ejecucion](imgs/Captura_rwx.png)

## ¿A quién se puede otorgar permisos?

Los permisos solamente pueden ser otorgados a tres tipos o grupos de usuarios:

* Al usuario propietario del archivo
* Al grupo propietario del archivo
* Al resto de usuarios del sistema (todos menos el propietario)

Se pueden dar permisos de lectura, escritura, ejecución ó combinación de ambos al usuario propietario del archivo, al grupo propietario del archivo o al resto de usuarios del sistema. En Unix no existe la posibilidad de asignar permisos a usuarios concretos ni a grupos concretos, tan solo se puede asignar permisos al usuario propietario, al grupo propietario o al resto de usuarios.

Ejemplo, si disponemos de un archivo llamado 'examen.txt' cuyo propietario es 'violin' y cuyo grupo propietario es 'cuerda', se pueden dar permisos de lectura, escritura, ejecución ó combinación de ambos al usuario 'violin', al grupo 'cuerda' y al resto de usuarios, pero no podremos dar permisos a otros usuarios distintos de violin (trompa, viola, violonchelo,...) ni a otros grupos (instrumentos, metal, percusión,...) ya que el esquema Unix no lo permite.

Supongamos que la siguiente figura representa los permisos de examen.txt:

![Permiso de lectura](imgs/Captura_rwr.png)

El usuario propietario (violin) podrá leer y escribir en el documento. Los pertenecientes al grupo cuerda podrán leerlo y el resto no podrá hacer nada.

Si deseamos que otros usuarios tengan algún permiso sobre el archivo 'examen.txt', no me quedará más remedio que incluirlos en el grupo cuerda u otorgar el permiso al resto de usuarios pero si hacemos esto último, absolutamente todos los usuarios del sistema gozarán del permiso, por eso no se recomienda salvo que eso sea nuestra intención.

Para poder cambiar permisos sobre un archivo, es necesario poseer el permiso de escritura sobre el mismo. El usuario root puede modificar los permisos de cualquier archivo ya que tiene acceso total sin restricciones a la administración del sistema.

## Visualizar los permisos de un archivo o carpeta

Con el comando ls -l podemos visualizar los permisos de los archivos o carpetas. Al ejecutar el comando aparecen todos los archivos, uno por línea. El bloque de 10 caracteres del principio simboliza el tipo de archivo y los permisos.

![Permiso de archivos](imgs/Captura_TiposDeArchivo.png)

El primer carácter indica de qué tipo de archivo se trata. Si es un guión '-' significa que se trata de un archivo normal, la letra 'd' significa que se trata de una carpeta (*directory*), la letra 'l' significa que se trata de un enlace (*link*). Otros valores son s, p, b que se refieren a *sockets*, tuberías (*pipe*) y dispositivos de bloque respectivamente.

Los 9 caracteres siguientes simbolizan los permisos del usuario propietario (3 caracteres), los permisos del grupo propietario (3 caracteres) y los permisos del resto de usuarios (3 caracteres). Vienen codificados con las letras r, w y x que se refieren a los permisos de lectura, escritura y ejecución. Si en lugar de aparecer dichas letras aparecen guiones significa que se carece de dicho permiso. Ejemplo, si los diez primeros caracteres son -rw-r----- significa que es un archivo normal, que el usuario propietario dispone de permisos de lectura y escritura pero no de ejecución, que el grupo propietario dispone tan solo de permiso de lectura y el resto de usuarios no dispone de ningún permiso. Veámoslo en la siguiente imagen:

![Permiso de lectura](imgs/Captura_rwr.png)

En el siguiente ejemplo vemos que violin tiene permiso de lectura y escritura y que el resto solo tiene permiso de lectura tanto sobre el archivo 'apuntes.doc' como sobre el archivo 'examen.txt'.

```shell
ls -l
total 8
-rw-r--r--  1 violin cuerda 359 2011-09-28 18:02 apuntes.doc
-rw-r--r--  1 violin cuerda  11 2011-09-27 19:26 examen.txt
```

## Cambio de permisos

Para cambiar los permisos de un archivo o una carpeta es necesario disponer del permiso de escritura (w) sobre dicho archivo o carpeta. Para hacerlo, se utiliza el comando chmod. La sintaxis del comando chmod es la siguiente:

`chmod [opciones] permiso nombre_archivo_o_carpeta`

Los permisos se pueden representar de dos formas. La primera es mediante las iniciales de a quién va dirigido el permiso (usuario=u, grupo=g, resto=o (other)), seguido de un signo *+* si se quiere añadir permiso o un signo *-* si se quiere quitar y seguido del tipo de permiso (lectura=r, escritura=w y ejecución=x).

Ejemplos:

Dar permiso de escritura al usuario propietario sobre el archivo 'examen.txt'

`chmod u+w examen.txt`

Quitar permiso de escritura al resto de usuarios sobre el archivo 'examen.txt'

`chmod o-w examen.txt`

Dar permiso de ejecución al grupo propietario sobre el archivo `/usr/bin/games/monkey_island`

`chmod g+x /usr/bin/games/monkey_island`

Dar permiso de lectura al grupo propietario sobre el archivo 'examen.txt'

`chmod g+r examen.txt`

Se pueden poner varios permisos juntos separados por comas

`chmod u+w,g-r,o-r examen.txt`

Se pueden poner varios usuarios juntos

`chmod ug+w examen.txt`

La segunda forma de representar los permisos es mediante un código numérico cuya transformación al binario representaría la activación o desactivación de los permisos. El código numérico está compuesto por tres cifras entre 0 y 7. La primera de ellas representaría los permisos del usuario propietario, la segunda los del grupo propietario y la tercera los del resto de usuarios.

En binario, las combinaciones representan el tipo de permisos. El bit más a la derecha (menos significativo) se refiere al permiso de ejecución (1=activar y 0=desactivar). El bit central se refiere al permiso de escritura y el bit más a la izquierda se refiere al permiso de lectura. La siguiente tabla muestra las 8 combinaciones posibles:

|Cód| Binario |Permisos efectivos|
|---|---------|----------------|
|0  |   0 0 0 | - - -|
|1  |   0 0 1 | - - x|
|2  |   0 1 0 | - w -|
|3  |   0 1 1 | - w x|
|4  |   1 0 0 | r - -|
|5  |   1 0 1 | r - x|
|6  |   1 1 0 | r w -|
|7  |   1 1 1 | r w x|

Si deseamos otorgar sólo permiso de lectura, el código a utilizar es el 4. Si deseamos otorgar sólo permiso de lectura y ejecución, el código es el 5. Si deseamos otorgar sólo permiso de lectura y escritura, el código es el 6. Si deseamos otorgar todos los permisos, el código es el 7. Si deseamos quitar todos los permisos, el código es el 0. Ejemplos:

Dar todos los permisos al usuario y ninguno ni al grupo ni al resto

`chmod 700 examen.txt`

Dar al usuario y al grupo permisos de lectura y ejecución y ninguno al resto

`chmod 550 examen.txt`

Dar todos los permisos al usuario y lectura y ejecución al grupo y al resto

`chmod 755 /usr/bin/games/monkey_island`

Dar todos los permisos al usuario y de lectura al resto, sobre todos los archivos

`chmod 744 *`

Cambiar permisos a todos los archivos incluyendo subcarpetas

`chmod -R 744 *`

Existe la posibilidad de cambiar los permisos utilizando el explorador de archivos. Para ello tan solo hay que seleccionar los archivos o carpetas y haciendo clic sobre la selección con el botón derecho del ratón > Propiedades, nos aparecerá la ventana de propiedades. Haciendo clic en la pestaña Permisos podremos establecer los permisos de una forma sencilla y haciendo clic en 'Permisos avanzados' de una forma avanzada. Esto último varia dependiendo del navegador de ficheros que estamos usando.

![Estableciendo permisos desde el administrador de archivos](imgs/Captura_nautilus_02.PNG)

## Bits SUID y SGID

El bit *SUID* es una extensión del permiso de ejecución. Se utiliza en escasas ocasiones y sirve para que cuando un usuario ejecute una aplicación, ésta se ejecute con permisos del usuario propietario en lugar de hacerlo con los del usuario que ejecuta la aplicación, es decir, es equivalente a que sea ejecutada por el propietario.

Para activar el bit *SUID*, se puede ejecutar el comando chmod u+s nombre_archivo o sumar 4000 al número en octal si utilizamos dicho sistema. También se puede hacer lo mismo para el grupo, es el denominado bit *SGID* sumando 2000 al número en octal. Activar los bits *SUID* ó *SGID* puede ocasionar problemas de seguridad sobre todo si el propietario es **root**.

Si aplicamos el bit *SGID* a una carpeta, todas las subcarpetas y archivos creados dentro de dicha carpeta tendrán como grupo propietario el grupo propietario de la carpeta en lugar del grupo primario del usuario que ha creado el archivo. Es una ventaja cuando varias personas pertenecientes a un mismo grupo, trabajan juntas con archivos almacenados en una misma carpeta. Si otorgamos permisos de lectura y escritura al grupo, los archivos podrán ser modificados por todos los miembros del grupo y cuando cualquiera de ellos cree un archivo, éste pertenecerá al grupo.


## Máscaras

Cuando se crea un archivo, los permisos originales por defecto son `664` y cuando se crea una carpeta, los permisos por defecto son `775`. Dichos permisos por defecto pueden modificarse con el comando `umask`.

Con `umask` podemos definir la máscara de permisos, cuyo valor original es `002`. El permiso por defecto será el resultado de restar del permiso original, el valor de la máscara. Si deseamos que los archivos se creen con permisos `644` (lo más habitual), pondremos máscara `022` ya que 666-022=644. 

En el caso de las carpetas, el permiso efectivo será `775` ya que 777-022=755. Si analizamos el valor de la máscara en binario, cada bit a '1' desactiva un permiso y cada bit a '0' lo activa, es decir, si tiene un valor `022` (000 010 010) cuando creemos una carpeta, tendrá permisos `rwxr-xr-x` y cuando creemos un archivo tendrá permisos `rw-r--r--` ya que el permiso de ejecución para archivos hay que fijarle con `chmod` al tener los archivos el permiso original `664`.

Cada usuario tiene su máscara. Se puede fijar la máscara por defecto para todos los usuarios en el archivo `/etc/login.defs` o para cada usuario en el archivo `/home/USUARIO/.bashrc`

>**NOTA**: La modificación con `umask` de la mascara por defecto no afecta a los archivos y carpetas existentes sino solo a los nuevos que cree ese usuario a partir de ese momento.

Tenéis información de Umask en Ubuntu aquí:

[Umask en Ubuntu](http://askubuntu.com/questions/44542/what-is-umask-and-how-does-it-work)

## Grupos privados de usuario

Para hacer más flexible el esquema de permisos Unix, se recomienda utilizar grupos privados de usuario. Consiste en crear un nuevo grupo con el mismo nombre del usuario, cada vez que se crea un nuevo usuario y hacer que el grupo principal del nuevo usuario sea el nuevo grupo.

Ejemplo, si creamos un usuario violin, crearemos también un grupo llamado violin y haremos que el grupo primario del usuario violin sea el grupo violin.

En el siguiente ejemplo observamos que el UID del usuario violin es 1002 y que su grupo principal es el 1003 que corresponde al GID del grupo violin. También vemos que si creamos un nuevo archivo, pertenecerá al usuario violin y al grupo violin.

Aunque parezca inservible, la creación de un grupo personal para cada usuario, permitirá crear otros grupos mediante los cuales, diferentes personas puedan trabajar de forma colaborativa sobre los archivos dentro de una carpeta concreta. Veamoslo mejor con un ejemplo:

Supongamos que creamos una carpeta llamada `examenes` que pertenezca al grupo cuerda. Si establecemos el bit SGID en dicha carpeta con el comando `chmod g+s examenes`, todos los archivos que se creen dentro de dicha carpeta tendrán como grupo propietario el grupo cuerda. Si todos los usuarios utilizan máscara 002, los permisos de los archivos serán 664 con lo cual, cualquier integrante del grupo cuerda podrá visualizar y modificar los archivos.

El problema de usar la máscara 002 es que cualquiera que pertenezca al grupo principal de un usuario, tendría acceso de escritura sobre sus archivos, pero esto no sucederá nunca ya que cada usuario tiene su propio grupo principal y nadie más pertenece a él.

## Cambiar usuario propietario y grupo propietario

Para poder cambiar el usuario propietario y el grupo propietario de un archivo o carpeta se utiliza el comando `chown  (change owner)`. Para ello hay que disponer de permisos de escritura sobre el archivo o carpeta. La sintaxis del comando es:

`chown nuevo_usuario[:nuevo_grupo] nombre_archivo`

En el siguiente ejemplo vemos una secuencia de comandos en la que inicialmente comprobamos que el archivo `examen.txt` pertenece al usuario violin y al grupo cuerda. Posteriormente hacemos que pertenezca al usuario viola y luego hacemos que pertenezca al usuario violonchelo y al grupo instrumentos:

```shell
chown viola:viola examen.txt
chown violonchelo:instrumentos examen.txt
```

\newpage












